%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2004}

    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{Последовательные числа}
        Дано натуральное число $k$. Найдите $k$ последовательных натуральных чисел, каждое из которых делится на квадрат целого числа, большего единицы.

        \Input
        Задано число $k$ ($1 \leq k \leq 50$).

        \Output
        Ответ выводится в~$k$ строках по два числа: первое число~--- одно из искомых последовательных натуральных чисел, а второе~--- число, квадрат которого является его делителем.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{3}{
        48 4
        49 7
        50 5}%
        \end{example}

        \textit{Примечание:} очевидно, что могут быть и~другие решения, например: 548 (2), 549 (3), 550 (5).

    \problem{Марш-бросок (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Взвод получил приказ как можно быстрее переместиться из точки $A$, в~которой он находится, в~точку $B$. Взвод передвигается на боевой машине пехоты, которая может передвигаться по суше со скоростью $V$ и~плавать по воде со скоростью $U$. По равнинной местности, на которой расположены и~точка $A$, и~точка $B$, протекает река, имеющая постоянную ширину и~скорость течения $W$. При передвижении по реке собственная скорость боевой машины пехоты складывается со~скоростью течения реки по законам векторного сложения. Требуется написать программу, вычисляющую минимальное время, за которое взвод может выполнить боевую задачу.
        
        Все координаты и~скорости~--- действительные числа и~не~превосходят по модулю 1000. Точки $A$ и~$B$ заведомо находятся на суше. Ширина реки больше нуля. 

        \Input
        Входные данные заданы построчно. В~первой строке~--- координаты точек $A$ и~$B$, во второй строке~--- координаты двух точек на~ближнем берегу реки, заданных вдоль течения, в~третьей~--- ширина реки, а в~четвертой~--- значения скоростей $V$, $U$, $W$.

        \Output
        Ответ выводится с~точностью $0,0001$.

    \problem{Шифровка}
        Джеймс Бонд, выйдя в~отставку, занялся литературной деятельностью~--- начал писать детективы, и~по привычке все свои записи шифровал. Для этого он писал текст на квадратном листе минимально возможного размера: каждый символ (буквы, знаки препинания, пробелы и~т.~д.)~--- в~отдельную клетку. В~оставшиеся пустые клетки записывал символ ``{\$}''. Лист складывал сначала пополам по горизонтальной линии так, чтобы нижняя половина оказалась под верхней и~нижний край листа совпал с~верхней, а затем по вертикальной линии так, чтобы правый край оказался под левым и~так далее до тех пор, пока лист не~окажется сложенным до размера в~одну клетку. После этого записывал текст, начиная с~верхней клетки до последней~--- самой нижней. При расшифровке поступал так же: складывал лист до тех пор, пока его размер не~окажется равным размеру клетки, и~прочитывал, начиная с~верхней клетки. 

        Требуется написать программу, которая шифрует или расшифровывает заданный текст.
        
        Сторона квадрата не~превышает 64 клеток.

        \Input
        В~первой строке задано число k (при k равном 1, заданный текст нужно зашифровать, а при k равном 2~--- расшифровать). Начиная со второй строки, следует текст, который нужно либо шифровать, либо расшифровать (текст может быть записан как в~одной строке, так и~в~несколько строк).

        \Output
        Вывести обработанный текст (либо зашифрованный, либо расшифрованный).

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{2
        W!tc Yuoeakmeksl}{Welcome Yakutsk!} %
        \exmp{1
        Tuymaada-2004}{T\$4ma-0ad20au\$\$y}%
        \end{example}

    \problem{Десант (Ю.\,С.~Антонов)}
        Отряд из $m$ ($1 \leq m \leq 10$) десантных кораблей прорывается к~берегу через минное поле. План минного поля известен. Опасные места обозначены четырехугольниками. Обходить по контуру эти четырехугольники можно, а внутрь заходить нельзя. Всего имеется $n$ ($1 \leq n \leq 20$) непересекающихся четырехугольников.  Место высадки десанта для каждого корабля строго определено. Найти для десантных кораблей такие маршруты, чтобы сумма расстояний, пройденная всеми кораблями, была минимальной.
        
        Во всех записях  вначале идет координата по $x$,  затем координата по $y$. Все координаты – вещественные числа.

        \Input
        Входной файл состоит из $n+m+1$ строк. В~первой строке заданы целые числа $n$ и~$m$, разделенные пробелом. В~следующих $n$ строках даются координаты четырехугольников. В~каждой строке имеется восемь чисел, разделенных пробелами. Эти числа представляют собой координаты вершин четырехугольника, расположенные в~порядке обхода контура четырехугольника по часовой стрелке. Для координат каждой вершины отводятся два рядом расположенных числа. 

        Далее идут $m$ строк, состоящих из четырех чисел, разделенных пробелами. Первые два числа представляют собой координаты начальных расположений кораблей. Следующие два числа --– это координаты места высадки десанта.
        
        \Output
        Полученный ответ записывается с~точностью $0,0001$.

    \problem{Натуральные числа (С.\,Г.~Волчёнков).}
        Найдите набор натуральных чисел, имеющих заданное произведение $P$ и~заданную сумму $S$.
        
        \Input
        Заданы два числа $P$ и~$S$, разделенные пробелом. $P$ и~$S$ не~превышают формата {\tt longint}
        
        \Output
        Выводится искомый набор чисел (один из вариантов) или $0$, если такого набора не~существует.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{6 6}{1 2 3}%
        \exmp{6 4}{0}%
        \end{example}

    \problem{Нули и~единицы}
        Дана последовательность символов, состоящая из нулей и~единиц. Разрешается переставить (один раз) местами две группы равной длины подряд идущих символов. С~помощью такой операции добиться наиболее длинной цепочки подряд стоящих единиц. 
    
        Длина последовательности не~превышает 10000 символов. 
    
        \Example    
        \begin{example}
        \exmp{1101010111011111}{1111111111001010}%
        \end{example}

    \solutions
    
    \problem{Последовательные числа}
        Существует китайская теорема об остатках: каковы бы ни были натуральные попарно взаимно простые числа $a_{1}$, $a_{2}$, {\ldots}, $a_{n}$ и~целые неотрицательные числа $r_{1}$, $r_{2}$, {\ldots}, $r_{n}$ ($r_{1} < a_{1}$, $r_{2}< a_{2}$, {\ldots}, $r_{n} < a_{n})$, существует такое натуральное число m, которое при делении на числа $a_{1}$, $a_{2}$, {\ldots}, $a_{n}$, соответственно, дает остатки $r_{1}$, $r_{2}$, {\ldots}, $r_{n}$, т. е.
        $$
        m = q_{1} \cdot a_{1 }+ r_{1} = q_{2} \cdot a_{2} + r_{2} = {\ldots} = q_{n} \cdot a_{n}+ r_{n}
        $$
    
        Пусть $p_{1}^{2}$, $p_{2}^{2}$, {\ldots}, $p_{k}^{2}$~--- квадраты различных простых чисел. Тогда, по этой теореме существует число $x$, которое дает при делении на числа $p_{1}^{2}$, $p_{2}^{2}$, {\ldots}, $p_{k}^{2}$ соответственно остатки $p_{1}^{2}-1$, $p_{2}^{2}-2$, {\ldots}, $p_{k}^{2}-k$. Поэтому $n$ последовательных чисел $m+1$, $m+2$, {\ldots}, $m+k$ будут делиться соответственно на $p_{1}^{2}$, $p_{2}^{2}$, {\ldots}, $p_{k}^{2}$.
    
        Для заданного $k$ определяем $k$ последовательных простых чисел (ограничение на $k$ позволяет применить метод ``решето Эратосфена''). Затем строим число $x$ в~виде:
    
        $$
        m = x_{1}\cdot p_{2}^{2}\cdot {\ldots}\cdot 
        p_{k}^{2}+ p_{1}^{2}\cdot x_{2}\cdot 
        {\ldots}\cdot p_{k}^{2} + {\ldots} + p_{1}^{2}\cdot 
        {\ldots}\cdot p_{k-1}^{2}x_{k}.
        $$
    
        Здесь $x_{1}$ подбираем так, чтобы первое слагаемое при делении на  $p_{1}^{2}$ давало остаток $p_{1}^{2}-1$, $x_{2}$~--- так, чтобы второе слагаемое при делении на $p_{2}^{2}$ давало остаток $p_{2}^{2}-2$, и~так далее. Как это сделать, чтобы максимально сократить перебор? Рассмотрим первое слагаемое. Пусть, разделив число $p_{2}^{2} \cdot \ldots \cdot p_{k}^{2}$ на $p_{1}^{2}$, получаем остаток $r_{1}$. Очевидно, что если $p_{1}^{2}-1$ делится на $r_{1}$, то частное от этого деления и~есть необходимое нам $x_{1}$, иначе произведение $p_{2}^{2} \cdot \ldots \cdot p_{k}^{2}$ (большое число) заменяем на $r_{1 }$~--- число, заведомо маленькое, меньшее, чем $p_{1}^{2}$, и, таким образом, минимизируем количество операций при переборе. С~остальными слагаемыми выполняем аналогичные действия.
    
        Понятно, что при вычислениях требуется использование <<длинной арифметики>>.
    
    \problem{Марш-бросок}
        Легко доказать с~помощью параллельного переноса берегов реки друг к~другу вдоль вектора, по которому рота должна пересекать реку, что путь подхода к~реке и~путь от реки к~точке $B$ должны быть параллельны. Из этого следует, что точка на берегу, куда должна выйти рота, однозначно определяет весь маршрут, т.~е. время зависит от этой точки и~может быть найдено любым численным методом.
    
        Интересен случай, когда точки $A$ и~$B$ находятся на одном берегу. Оказывается, иногда выгодно выйти к~реке, воспользоваться передвижением по поверхности, а потом по суше продолжить маршрут. В~этом случае подход к~реке и~отход от неё должны осуществляться под одним углом (угол падения равен углу отражения).
    
    \problem{Натуральные числа}
        Раскладываем $P$ на простые множители. Если сумма этих множителей больше $S$, то решения нет. Если меньше, то к~набору добавляем необходимое количество единиц.

    \problem{Нули и~единицы}
        Искомая последовательность может быть получена либо из двух самых длинных подпоследовательностей состоящих из единиц, либо вставкой единиц между двумя подпоследовательностями из единиц. Для этого достаточно:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item найти местоположения трех самых длинных подпоследовательностей из единиц и~сумму длин двух самых длинных подпоследовательностей из единиц;
        \item  найти местоположение двух подпоследовательностей между которыми можно вставить единицы из найденных  трех самых длинных подпоследовательностей из единиц и~из них выбрать самую длинную подпоследовательность.
        \item из найденных двух подпоследвательностей выбираем наиболее длинную. Затем, зная местоположения необходимых подпоследовательностей легко получить требуемую последовательность. 
        \end{enumerate}
